Presentamos los resultados de nuestra investigación en el campo de la visualización de software y la realidad extendida (XR). A continuación se resumen los principales hallazgos y contribuciones de nuestro estudio:

\begin{enumerate}
    \item Desarrollo de \babia: Nuestra principal contribución es el desarrollo de \babia, una plataforma basada en web que utiliza tecnologías de realidad extendida (XR) para la visualización de datos de software. \babia representa un avance significativo en el campo, ofreciendo un flujo de trabajo integral para la analítica del desarrollo de software. La plataforma incluye una versión basada en web de \codecity, una herramienta popular de visualización de software. Implementamos \codecity utilizando el algoritmo de espiral, que proporciona una estrategia de diseño alternativa y mejora la representación visual de los artefactos de software. Es importante destacar que la visualización de software, especialmente en el ámbito de XR, presenta desafíos intensivos en recursos debido a la naturaleza compleja de los datos y las visualizaciones interactivas involucradas. Al abordar estos desafíos, \babia permite a investigadores y profesionales explorar y analizar sistemas de software en entornos inmersivos de XR.
    \item Estudio de mapeo sistemático: Para obtener conocimientos sobre el uso de la metáfora de la ciudad en la visualización de software, realizamos un estudio de mapeo sistemático. Nuestro estudio involucró una revisión y análisis riguroso de la literatura e investigación existente en este campo. Los resultados revelaron un creciente interés y participación entre los investigadores en el aprovechamiento de la metáfora de la ciudad para la visualización de software. Era evidente que se están desarrollando más herramientas de visualización de software, lo que indica un reconocimiento cada vez mayor de los beneficios ofrecidos por representaciones visuales inspiradas en paisajes urbanos. Sin embargo, nuestro estudio también destacó la exploración relativamente limitada de XR en el contexto de la visualización de software. Este hallazgo sugiere una oportunidad significativa para que los investigadores profundicen en las tecnologías de XR y aprovechen sus capacidades inmersivas para mejorar las experiencias de visualización de software.
    \item Experimento sobre \babia \codecity: Para evaluar la efectividad de \babia en facilitar tareas de visualización de software, realizamos un experimento que comparó el rendimiento de los participantes utilizando \babia \codecity en modo de pantalla y modo de realidad virtual (VR). El experimento involucró una serie de tareas diseñadas para evaluar la velocidad y precisión de los participantes en la realización de actividades de visualización de software. Los resultados indicaron claramente que los participantes en el modo VR superaron a los del modo de pantalla, demostrando el potencial de los entornos inmersivos de XR para mejorar la participación del usuario y el rendimiento de las tareas. Estos hallazgos subrayan las ventajas de aprovechar la tecnología de VR para la visualización de software y enfatizan la importancia de considerar XR como una herramienta valiosa en este ámbito.
    \item Mejora de \codecity con la evolución temporal: Como parte de nuestra investigación, ampliamos \codecity incorporando capacidades de evolución temporal. Esta mejora permite la visualización de cambios en los artefactos de software a lo largo del tiempo, ofreciendo una perspectiva dinámica del desarrollo y evolución del software. Mediante el aprovechamiento del algoritmo de espiral, ideamos un enfoque para reubicar edificios y áreas dentro de la representación de la ciudad para reflejar los cambios temporales. Si bien esta característica promete capturar los aspectos temporales de los sistemas de software, se requiere una validación y evaluación adicionales para garantizar su precisión y efectividad. La incorporación de la evolución temporal en \codecity abre nuevas posibilidades para estudiar patrones de evolución del software y comprender el impacto de la dinámica temporal en la arquitectura del software.
    \item Visualización del ecosistema de dependencias: Para representar el complejo ecosistema de dependencias dentro de los proyectos de software, introdujimos una visualización de ciudad elevada en \babia. Esta ciudad elevada proporciona una vista holística de varias métricas, incluyendo información de licencias, participación de la comunidad, métricas de código, y más. Al representar estas métricas de manera visualmente atractiva e intuitiva, la ciudad elevada capacita a los usuarios para comprender las relaciones e interdependencias intrincadas que dan forma a los ecosistemas de software. La retroalimentación positiva recibida por parte de los profesionales de la industria valida la eficacia de la ciudad elevada como una herramienta de visualización integral y versátil para analizar proyectos de software.
    \item Comparación de \kibana y \babia utilizando la metáfora del museo: Con el fin de evaluar la efectividad y utilidad de \babia como plataforma de visualización de software, realizamos un estudio comparativo entre los paneles de Bitergia en Kibana y los paneles de \babia. El estudio tuvo como objetivo evaluar la precisión y el tiempo de finalización de las tareas de visualización de datos realizadas en ambas plataformas. Siguiendo el riguroso proceso descrito en un informe registrado, garantizamos la validez y confiabilidad del estudio. Sorprendentemente, los resultados indicaron que no hubo diferencias significativas en cuanto a precisión y tiempo de finalización entre las dos plataformas. Este hallazgo sugiere que \babia es al menos tan efectiva como los paneles establecidos de Bitergia, resaltando su potencial como una alternativa sólida para tareas de visualización de software.
    \item Facilitando experimentos de visualización de datos en VR: Reconociendo la creciente importancia de la realidad virtual (VR) en la investigación de visualización de software, ampliamos \babia mediante la introducción de nuevas funciones diseñadas específicamente para facilitar experimentos en entornos de VR. Estas adiciones tenían como objetivo agilizar el proceso experimental, mejorar la interacción del usuario y recopilar datos en entornos de VR. Al permitir la creación de escenas experimentales, grabar las respuestas de los participantes, organizar tareas dentro del entorno de VR y capturar datos de posición y rotación de los participantes, buscamos proporcionar a los investigadores un conjunto completo y eficiente de herramientas para realizar experimentos en entornos inmersivos de XR. Estas adiciones solidifican aún más a \babia como una plataforma versátil y fácil de usar que se adapta a las necesidades en constante evolución de los investigadores y profesionales de visualización de software.
\end{enumerate}

En cada capítulo de la tesis, hemos presentado y analizado minuciosamente los resultados relacionados con nuestros objetivos de investigación. En el capítulo de desarrollo de \babia en XR, discutimos en detalle su desarrollo y destacamos su importancia como una plataforma de código abierto basada en web para la visualización de software en XR. Además, profundizamos en la naturaleza intensiva en recursos de la visualización de software y enfatizamos la importancia de optimizar el rendimiento dentro de la plataforma. El capítulo sobre el estudio de mapeo sistemático se centró en la revisión exhaustiva de la literatura existente y la investigación sobre el uso de la metáfora de la ciudad en la visualización de software. Ilustramos el crecimiento de este campo y resaltamos el potencial de exploración adicional de las tecnologías de XR en este contexto. En el capítulo dedicado a la comparación de \babia \codecity en los modos de pantalla y VR, presentamos los resultados de nuestro experimento, mostrando el mejor rendimiento de los participantes en el entorno de VR. Además, en el capítulo de la evolución temporal de \codecity, discutimos las mejoras realizadas, especialmente en las capacidades de evolución temporal, y reconocimos la necesidad de una validación adicional. Detallamos el desarrollo y la retroalimentación sobre la visualización de la ciudad elevada en el capítulo de visualización del ecosistema de dependencias, enfatizando su valor para representar las complejas dependencias dentro de los proyectos de software. Finalmente, en el capítulo de comparación entre los paneles de Bitergia y \babia, proporcionamos una comparación exhaustiva de ambos, destacando los niveles similares de precisión y tiempo de finalización logrados por ambas plataformas. Además, en el capítulo de la expansión de \babia para facilitar experimentos en el entorno de VR, nos enfocamos en las nuevas características diseñadas específicamente para este propósito. Estos análisis y resultados detallados en cada capítulo contribuyen a una comprensión integral de los resultados y hallazgos de nuestra investigación.

Hemos realizado un análisis exhaustivo de las posibles amenazas a la validez de nuestros hallazgos de investigación. Hemos abordado minuciosamente estas amenazas y discutido sus implicaciones en cada capítulo respectivo. Al hacerlo, hemos asegurado la transparencia y solidez de nuestro proceso de investigación. En cada capítulo, hemos examinado críticamente los resultados obtenidos, destacando sus fortalezas, limitaciones y posibles fuentes de sesgo. A través de una evaluación y interpretación cuidadosas, hemos proporcionado una comprensión integral de los resultados, su importancia y las implicaciones que tienen para nuestros objetivos de investigación. En consecuencia, los lectores pueden tener confianza en la validez y confiabilidad de las conclusiones extraídas de nuestro estudio, ya que hemos considerado y discutido diligentemente las limitaciones inherentes e incertidumbres asociadas con nuestra metodología de investigación y análisis de datos.

En resumen, nuestros esfuerzos de investigación han llevado al desarrollo de \babia, una plataforma avanzada para la visualización de software en XR. A través de mapeo sistemático, experimentos y comparaciones con herramientas existentes, hemos demostrado la eficacia y utilidad de \babia en diversas tareas de visualización de software. Nuestros hallazgos apuntan a un futuro prometedor para el campo de la visualización de software en XR, donde el aprovechamiento de tecnologías inmersivas puede mejorar la comprensión y análisis de los sistemas de software. Al proporcionar una visión holística y dinámica de los datos de software, \babia allana el camino para nuevas investigaciones y aplicaciones prácticas en este campo en constante evolución.